<resources>
    <string name="app_name">News</string>
    <string name="name">Sandhi Karunia Sugihartana</string>
    <string name="email">sandhi372@gmail.com</string>
    <string name="news_title">Judul Berita</string>
    <string name="description">Deskripsi</string>
    <string name="category">Kategori</string>
    <string name="upload_time">Waktu Upload</string>
    <string name="writer">Penulis</string>
    <string name="about">About</string>
    <string name="share">Share</string>

    <string-array name="data_title">
        <item>Mengapa Tidur Teralalu Lama Bikin Sakit Kepala?</item>
        <item>Belasan Wisatawan Tersengat Ubur-ubur di Pantai Selatan Gunungkidul</item>
        <item>AS Akan Kirim Amunisi Uranium ke Ukraina, Bisa Tembus Tank Lapis Baja</item>
        <item>Transportasi Massal Kunci Utama Dorong Era Kendaraan Listrik</item>
        <item>Xenia Tabrak Pemotor hingga Tewas, Polisi: Pengemudi Mau Injak Rem Malah Gas</item>
        <item>Bisakah Gigi Berlubang Menyebabkan Kematian? Ini Kata Dokter Gigi</item>
        <item>RI Minta ASEAN Perkuat Kerja Sama Perdagangan</item>
        <item>PO Agung Sejati Punya Bus Tingkat Motobus</item>
        <item>Ganjar ke Relawan: Jangan Salfok, Dengar dan Sampaikan Keluhan Warga</item>
        <item>Mau Lolos Beasiswa LPDP 2024? Simak Tips Mahasiswa UNAIR Ini</item>
        <item>YLKI Minta Pemerintah Genjot Edukasi soal Kendaraan Listrik</item>
        <item>Dewa 19 Gelar Tur Soematera di Tiga Kota Pulau Sumatera</item>
        <item>Intip Biaya Penggantian Motor Kipas Radiator Nissan March</item>
        <item>Arkeolog Ungkap Kasus Kanker Paling Awal pada Manusia</item>
        <item>Tampilan WhatsApp Bakal Dirombak Besar-besaran, Seperti Apa?</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_description">
        <item>KOMPAS.com - Beberapa dari kita pernah atau sering bangun tidur dengan rasa sakit yang tumpul atau berdenyut tanpa penyebab yang jelas.\n\nMungkin salah satu penyebab sakit kepala ini adalah tidur yang terlalu lama. Ada banyak penjelasan mengapa hal ini terjadi, namun para ilmuwan telah melakukan beberapa penelitian mengenai hubungan sakit kepala dengan tidur terlalu lama.\n\nBeberapa penelitian menunjukkan bahwa tidur berlebihan mempunyai efek pada neurotransmitter di otak, terutama pada satu neurotransmitter yang disebut serotonin.\n\nKemungkinan lainnya adalah kita mengalami gangguan tidur seperti insomnia atau sleep apnea.\n\nInsomnia berarti bahwa meskipun kita mengira sedang tidur, otak Anda mungkin tidak memasuki fase tidur REM (rapid eye motion) secara penuh, yang merupakan bagian penting dari siklus tidur yang diperlukan untuk tidur nyenyak.\n\nAda hubungan kuat antara kecemasan dan gangguan sakit kepala seperti migrain. Penelitian telah menunjukkan bahwa kecemasan dan gangguan suasana hati lainnya, seperti depresi, adalah penyebab utama insomnia dan tidur berlebihan.\n\nBanyak penderita migrain cenderung mengalami sakit mepala di akhir pekan, bukan hanya akibat tidur berlebihan, tetapi juga karena penurunan tingkat stres.\n\nAda banyak hal yang dapat dilakukan untuk membantu meringankan atau mencegah sakit kepala saat bangun tidur. Misalnya, kita dapat melakukan beberapa perubahan gaya hidup untuk membantu kita menjaga jadwal tidur yang konsisten. Kita juga bisa menyisihkan waktu di malam hari untuk mempersiapkan tubuh dan otak untuk tidur.</item>
        <item>YOGYAKARTA,KOMPAS.com-Belasan pengunjung pantai selatan Gunungkidul, DI Yogyakarta, tersengat ubur-ubur. Pengunjung diminta untuk berhati-hati saat berwisata di kawasan selatan.\n\nSekretaris Satlinmas Rescue Istimewa Wilayah Operasi II Pantai Baron Surisdiyanto menyampaikan, ubur-ubur atau impes muncul sejak pagi di beberapa pantai di Gunungkidul.\n\nAdapun kemunculan impes terdeteksi di Pantai Kukup, Sepanjang, Drini, dan Somandeng.\n\n"Sejak pagi kami melaksanakan patroli dan membersihkan ubur-ubur, dan menguburkannya, agar wisatawan nyaman saat berkunjung," kata Suris saat dihubungi melalui telepon Minggu (3/9/2023).\n\nNamun demikian, ubur-ubur tetap saja muncul, dan menyengat wisatawan. Total ada 13 orang wisatawan yang tersengat di Pantai Krakal dan Somandeng.\n\n"Untuk pantai lain laporan belum masuk. Untuk pengunjung tersengat sebagian anak-anak. Tidak ada yang sampai dirujuk ke rumah sakit atau fasilitas kesehatan, masih bisa ditangani pos kami," kata dia.\n\nSuris mengatakan, saat tersengat ubur-ubur beracun biasanya merasakan gatal dan panas serta memerah pada bagian tubuh. Namun jika tidak kuat bisa menyebabkan sesak napas.\n\nKoordinator Satlinmas Rescue Istimewa Wilayah Operasi II Pantai Baron, Marjono menambahkan pihaknya sudah menyiapkan obat dan sarana kesehatan lainnya jika ada yang tersengat. Imbauan kepada pengunjung terus dilakukan baik melalui pengeras suara maupun papan pengumuman.\n\n"Jika tersengat carilah posko sar terdekat untuk mendapatkan pertolongan pertama," kata Marjono.\n\nMarjono mengatakan, saat liburan akhir pekan seperti saat ini kawasan pantai dipenuhi wisatawan. Pihaknya menyiapkan 64 personel untuk mengamankan.</item>
        <item>WASHINGTON DC, KOMPAS.com - Pemerintahan Presiden Amerika Serikat (AS) Joe Biden untuk pertama kalinya akan mengirim amunisi penembus lapis baja kontroversial yang mengandung uranium terdeplesi (depleted uranium) ke Ukraina, menurut dokumen yang dilihat oleh Reuters dan dikonfirmasi secara terpisah oleh dua pejabat AS.\n\nUranium terdeplesi adalah produk sampingan pengayaan nuklir untuk pembangkit listrik atau senjata nuklir.\n\nPeluru-peluru tersebut, yang dapat membantu menghancurkan tank-tank Rusia, merupakan bagian dari paket bantuan militer baru untuk Ukraina yang akan diumumkan AS dalam satu minggu mendatang.\n\nAmunisi tersebut dapat ditembakkan dari tank-tank Abrams AS, yang menurut seseorang yang akrab dengan masalah tersebut, diperkirakan akan dikirimkan ke Ukraina dalam beberapa minggu mendatang.\n\nSalah satu pejabat mengatakan bahwa paket bantuan yang akan datang diperkirakan bernilai antara 240 juta dollar AS (sekitar Rp 3,65 triliun pada kurs saat ini) dan 375 juta dollar AS (Rp 5,7 triliun) tergantung pada apa yang disertakan.\n\nPengawas nuklir PBB, Badan Energi Atom Internasional (International Atomic Energy Agency/IAEA), mengatakan bahwa penelitian di bekas Yugoslavia, Kuwait, Irak dan Lebanon "menunjukkan bahwa keberadaan residu uranium yang tersebar di lingkungan tidak menimbulkan bahaya radiologis bagi penduduk di wilayah yang terkena dampak. "\n\nNamun, bahan radioaktif dapat menambah tantangan pembersihan besar-besaran pasca-perang di Ukraina. Beberapa bagian negara tersebut sudah dipenuhi dengan persenjataan yang belum meledak yang berasal dari bom curah dan amunisi lainnya serta ratusan ribu ranjau anti-personel.\n\nBantuan keamanan untuk Ukraina sejak invasi besar-besaran Rusia pada Februari 2022 berjumlah lebih dari 43 miliar dollar AS atau sekitar Rp 655 triliun.</item>
        <item>JAKARTA, KOMPAS.com - Direktur Utama dan CEO PT Bakrie dan Brothers Tbk (BNBR) Anindya Bakrie berpendapat, transportasi massal seperti bus, merupakan cara paling baik untuk mendorong permintaan pasar kendaraan listrik karena bersinggungan langsung terhadap masyarakat luas.\n\nSebab, apabila masyarakat sudah menaruh minat terhadap bus elektrik atau sejenisnya maka tidak menutup kemungkinan permintaan terhadap kendaraan pribadi bisa ikut terkerek.\n\n“Kami percaya transportasi umum merupakan awal yang baik dalam beralih ke energi baru terbarukan. Apalagi komitmen pemerintah sudah besar dengan memberikan insentif ke end user selalu menggalakkan hilirisasi industri,” ujar dia dalam gelaran ASEAN Climate Forum 2023 yang disiarkan daring, Sabtu (2/9/2023).\n\nAnindya menyebut, saat ini sudah ada 52 bus listrik yang beroperasi di bawah bendera Transjakarta dengan jumlah rata-rata penumpang 15 juta orang. Hal terkait telah menghemat emisi setengah juta ton atau seperapat juta pohon yang ditanam setiap tahunnya.\n\n"Ketika masyarakat sudah teredukasi dengan menggunakan transportasi umum listirk dan semakin percaya, pasar akan tumbuh juga," katanya.\n\nOleh karena itu, Anindya mengamini bila strategi yang dilakukan perusahaannya adalah berfokus terhadap kebutuhan transportasi publik karena ceruk pasarnya sangat besar.\n\nUntuk diketahui, menurut laporan International Monetary Fund (IMF), pada 2023, total jumlah penduduk di kawasan Asia Tenggara diperkirakan mencapai 679,69 juta jiwa.\n\nAngka tersebut menempatkan negara-negara ASEAN menyumbang 8,09 persen dari total penduduk dunia.\n\nSementara luas negara di kawasan ASEAN mencapai 5.060.100 km persegi dengan Indonesia yang menjadi terluas yakni 1.905.000 km persegi dengan total populasi 278,69 juta jiwa.</item>
        <item>BLITAR, KOMPAS.com – Seorang penumpang sepeda motor di Blitar, Sunoko (64), tewas setelah tertabrak dan terlindas sebuah minibus di persimpangan jalan di Desa Ponggok, Kecamatan Ponggok, Kabupaten Blitar, Jawa Timur, Sabtu (2/9/2023) malam.\n\nPihak kepolisian menyebut, kecelakaan terjadi akibat pengemudi minibus jenis Daihatsu Xenia itu, S (41), belum lancar mengemudikan kendaraan roda empat.\n\nKepala Unit Kecelakaan Lalu Lintas Polres Blitar Kota Ipda Bagus Prabowo mengatakan, kecelakaan terjadi saat S bermaksud menginjak pedal rem namun keliru dengan pedal gas.\n\n“Pengemudi mobil sebenarnya tahu ada sepeda motor yang ditumpangi korban menyeberang di simpang tiga TKP. Jalannya mobil juga pelan. Tapi, saat mau menginjak pedal rem malah keliru pedal gas,” ujar Bagus, saat dikonfirmasi Kompas.com, Minggu.Akibatnya, lanjut Bagus, mobil yang dikemudikan S bukan melambat untuk memberi waktu pada sepeda motor menyeberang jalan, tapi sebaliknya justru melaju dan menabrak sepeda motor tersebut.\n\nBagus mengatakan, sepeda motor jenis Honda Beat itu dikemudikan oleh Indra (46) yang merupakan anak dari korban tewas Sunoko.\n\nKeduanya tercatat sebagai warga Kecamatan Ringinrejo, Kabupaten Kediri.\n\nPanik lantaran mobil yang dikemudikan tidak melambat, kata Bagus, S membanting kemudi ke kiri sehingga roda mobil melindas Sunoko.\n\nKetika kecelakaan terjadi, tambahnya, mobil yang dikemudikan S ditumpangi oleh istri dan kedua orangtua S.\n\nBagus mengatakan, bahwa pihaknya tidak menemukan surat izin mengemudi (SIM) A pada S.\n\nMenurutnya, pihak kepolisian akan menjerat S dengan Pasal 310 Ayat 4 Undang-Undang Nomor 22 Tahun 2009 tentang Lalu Lintas dan Jalan Raya dengan ancaman pidana kurungan paling lama 6 tahun.</item>
        <item>KOMPAS.com - Lini masa media sosial X atau dulu bernama Twitter ramai membahas gigi bolong atau berlubang dapat berujung pada kematian.\n\nDiunggah oleh akun ini, Kamis (31/8/2023), warganet mengatakan, sahabatnya meninggal karena sakit gigi yang semakin memburuk akibat tak kunjung diobati.\n\nSetelah dicek oleh dokter, ternyata pasien terkena penyakit descending necrotizing mediastinitis atau DNM.\n\n"Please take care of your teeth! (Tolong jaga gigimu!)," tulis pengunggah.\n\nMenarik perhatian warganet, unggahan tersebut telah dilihat lebih dari 1,2 juta kali, disukai 17.000 orang, dan diunggah ulang oleh 6.600 pengguna pada Sabtu (2/9/2023) siang.\n\nLantas, benarkah gigi berlubang bisa menyebabkan kematian?\n\nDokter gigi yang juga Pengurus Besar Persatuan Dokter Gigi Indonesia (PDGI) Paulus Januar menjelaskan, penyakit DNM akibat gigi berlubang yang berujung kematian diharapkan dapat menggugah kesadaran masyarakat akan pentingnya kesehatan gigi.\n\n"Kasus DNM yang menyebabkan kematian walau jarang sekali terjadi, namun umumnya akibat penyakit gigi dan mulut yang tidak segera dilakukan perawatan," terangnya, saat dihubungi Kompas.com, Sabtu (2/9/2023).\n\nMenurut Paulus, sumber penyakit DNM dapat berasal dari rongga mulut, tenggorokan, atau jaringan di sekitar tenggorokan.\n\nDNM adalah infeksi, terutama oleh bakteri Streptokokus dan Staphilokokus yang menjalar ke daerah mediastinum, ruang antara dua paru-paru manusia.\n\n"Sangat berbahaya karena dapat merusak jaringan di mediastinum. Penyakit DNM sangat berbahaya dan dapat menyebabkan kematian," ujarnya.\n\nPakar di bidang kesehatan gigi masyarakat ini mengungkapkan, sumber penyakit DNM sebenarnya tidak selalu berasal dari infeksi pada jaringan gigi dan mulut.\n\nMeski tidak banyak kasus yang berkembang menjadi penyakit-penyakit tersebut, Paulus tetap mengingatkan pentingnya perawatan gigi dan mulut.\n\n"Penting untuk segera melakukan perawatan terhadap penyakit gigi, dan yang lebih penting lagi melakukan pencegahan penyakit gigi dan mulut," tandasnya.</item>
        <item>JAKARTA, KOMPAS.com - Pemerintah menyatakan transaksi dagang antar negara ASEAN tengah berada dalam tren peningakatan. Meskipun demikian, pemerintah mendorong negara anggota ASEAN untuk terus memperkuat kerja sama, guna mengantisipasi dampak dari perkembangan dinamika global.\n\nMenteri Perdagangan Zulkifli Hasan mengatakan, kolaborasi merupakan kunci dalam rangka memperkuat kerja sama di kawasan. Hal ini juga selaras dengan tema keketuaan ASEAN Indonesia 2023, ASEAN Matters: Epicentrum of Growth.\n\n"Kita melihat adanya peningkatan tren perdagangan antara negara anggota ASEAN. Kita harus menjaga performa ini," kata dia dalam ASEAN Business dan Investment Summit 2023, di Jakarta, Minggu (3/9/2023).\n\nPria yang akrab disapa Zulhas itu menyebutkan, untuk memperkuat kinerja perdagangan kawasan, diperlukan langkah-langkah konkret. Hal itu dimulai dari pengembangan kerja sama perjanjian perdagangan barang ASEAN atau ASEAN Trade in Goods (ATIGA).\n\nSebagai informasi, ATIGA merupakan kesepakatan mengenai pembentukan kawasan perdagangan bebas untuk perdagangan barang antara negara anggota ASEAN.\n\nLewat kerja sama ini dimungkinkan penghilangan tarif untuk sejumlah lini produk dan menghilangkan hambatan pengiriman barang antara negara anggota ASEAN.\n\nSelain itu, Zulhas juga mendorong ASEAN untuk meninjau dan meningkatkan kembali perjanjian perdagangan bebas negara ASEAN dengan negara mitra atau disebut ASEAN plus one. ASEAN juga didorong untuk mencari mitra baru strategis perjanjian perdagangan bebas dengan kawasan itu.\n\n"Untuk menyelesaikan secepat mungkin negoisasi yang tengah berlangsung bersama partner seperti Kanada, dan juga mencari mitra kerja sama FTA baru," tuturnya.\n\nTerakhir, negara ASEAN didorong untuk memulai negosiasi pembahasan framework kesepakatan kerja sama ekonomi digital kawasan atau Digital Economy Framework Agreement (DEFA). Kerangka ini diperlukan untuk memuluskan pelaksanaan kerja sama ekonomi digital di kawasan.\n\n"Ini akan menjadi persyaratan kerja sama ekonomi digital di ASEAN," ucapnya.</item>
        <item>JAKARTA, KOMPAS.com - Beberapa perusahaan otobus (PO) di Tanah Air kini kian bersaing ketat dengan memberikan pelayanan terbaik dengan berbagai inovasi. Salah satunya adalah PO Agung Sejati yang punya bus tingkat atau double decker dengan konsep yang jarang digunakan oleh PO lainnya.\n\nBus yang diberi nama Arrow dengan kode 133 tersebut menerapkan fungsi yang berbeda di masing-masing lantai bus.\n\nPada lantai kedua, bus hadir dengan kabin yang punya 36 kursi penumpang model leg rest konfigurasi 2 banding 2. Agar penumpang lebih nyaman diberikan juga selimut dan bantal.\n\nKonsep yang tidak biasanya justru ada di lantai pertama atau dek bawah bus. Pada lantai bawah tidak ada kursi penumpang seperti kebanyakan bus tingkat AKAP pada umumnya.\n\nPada dek bawah dibiarkan kosong tanpa ada kursi penumpang karena diperuntukan untuk mengangkut motor.\n\nKonsep bus ini memang masih mengadopsi desain bus sebelumnya saat bus masih milik PO Nusantara Gemilang. Sebagai informasi, unit ini merupakan bus milik PO Nusantara Gemilang yang sudah dibeli oleh PO Agung Sejati.\n\nPada bagian eksterior bus telah dipoles dengan desain khas Agung Sejati. Semantara itu, bus ditopang oleh sasis Mercedes Benz OC500RF 2542 Matic.\n\nTidak hanya untuk bagasi motor saja, lantai bawah bus juga disediakan mini pantry dan juga toilet.</item>
        <item>SOLO, KOMPAS.com - Bakal calon presiden (Bacapres) Partai Demokrasi Indonesia Perjuangan (PDI-P) Ganjar Pranowo, meminta relawan untuk fokus mendatangi, mendengar dan menyampaikan keluhan warga kepadanya.\n\nInstruksi Ganjar ini sampaikan setelah melakukan pertemuan ribuan relawan di Townhall Meeting Relawan Ganjar Pranowo, De Tjolomadoe, Kabupaten Karanganyar, Jawa Tengah (Jateng), pada Minggu (3/9/2023).\n\n"Mari kita konsolidasikan kekuatan dengan baik. Tidak perlu mengomentari hal-hal yang sedang terjadi di luaran sana. Kita konsentrasi bertemu dengan masyarakat ingat jangan salfok (Salah Fokus)," kata Ganjar Pranowo, setelah acara.\n\n"Jangan mem-bully, berikan kata fakta yang benar. Sehingga bisa menjaga sesuatu menjadi lebih dingin," lanjutnya.\n\nGubernur Jateng ini mengatakan, pertemuan ini menjadi langkah bekerja mengemban amanah rakyat untuk lebih baik.\n\nOleh karena itu, ia meminta relawan untuk membersamai dirinya bersama Partai Demokrasi Indonesia Pejuangan (PDI-P) menuju Pemilihan Umum (Pemilu) 2024.\n\n"Relawan siap dengan satu komando saya. Maka kita akan sinergikan dengan kekuatan. Ada partai politik dan ada dengan dari relawan. Silakan jalan baik-baik," katanya.\n\n"Semuanya bertemu dengan masyarakat, temui masyarakat setiap hari, datangi rumahnya. Sampaikan pesan kebaikan berikan fakta dan data yang baik," ujarnya.\n\n"Sekali lagi, seluruh kekompakan ini. Menyakini kita bersama rakyat, kita bisa mendapatkan amanah rakyat sesuai mereka harapkan," tegasnya.\n\nSebelumnya, dalam acara ini Ganjar Pranowo mengatakan untuk mengikuti dirinya seperti memimpin Jateng dengan mendatangi warga setiap harinya, berinteraksi dengan warga seperti, lari pagi, datang ke rumah-rumah warga hingga tidur di rumah warga.</item>
        <item>KOMPAS.com - Beasiswa Lembaga Pengelola Dana Pendidikan (LPDP) menjadi salah satu beasiswa pilihan utama pelajar Indonesia.\n\nNamun untuk meraih beasiswa LPDP perlu banyak tahapan yang dinilai mahasiswa cukup sulit. Apalagi seleksinya sangat ketat karena jumlah pendaftar setiap tahun mencapai 15 ribu orang.\n\nBiar lolos beasiswa LPDP 2024, cobalah cara yang sudah diterapkan awardee LPDP Jaka Samudra. Alumnus S1 Biologi Fakultas Sains dan Teknologi (FST) Universitas Airlangga (Unair) ini kini lanjut studi S2 Kesehatan Lingkungan Unair dengan beasiswa.\n\nIa memiliki kesungguhan mengenai isu kesehatan dan lingkungan. Hal inilah yang mendorongnya untuk studi lanjut dan menjadi aktivis sosial di yayasan yang ia rintis @abdinesie.\n\nBukan tanpa alasan, Rama yang merupakan sapaan akrabnya memilih beasiswa dalam negeri.\n\nLantaran, hal ini sebagai wasiat dari almarhum ayahnya yang berpulang selang satu minggu selepas wisuda sarjananya. Dengan modal doa dan restu orangtua, proses panjang berhasil ia lalui selama seleksi.\n\n“Sedari dulu, saya sepakat dengan diri saya. Saya harus ber-diaspora, baik akademik maupun karir dalam jangka waktu yang tidak lama dari masa lulus. Sebab itu juga berpengaruh pada perangkingan kampus,” ujar Rama yang juga mantan wakil BEM tahun 2022 dilansir dari laman Unair.\n\nIa memiliki cara tersendiri untuk lolos LPDP. Misalnya Rama mengaku telah menyiapkan beasiswa studi lanjut sejak Desember, kemudian submit administrasi Februari.\n\nLalu seleksi bakat skolastik pada April. Ia pun menegaskan setiap kategori penerima beasiswa (awardee) LPDP beda-beda setiap tahapannya.\n\n“Maret, niatnya tes masuk Unair gelombang 1, tetapi tidak jadi. Sebab, sedang berduka ayah meninggal, sehingga bergeser April yang gelombang 2. Karena saya kategori calon awardee yang belum dapat kampus, sehingga tanpa Letter of acceptance (LoA) atau surat yang dikeluarkan oleh universitas kepada calon mahasiswanya," paparnya.\n\nSelain itu, terdapat tahap wawancara. Dalam tahap ini, calon awardee ditantang mengenai pola pikir strategis, kepercayaan diri, dan daya resiliensi. “Bukan nanya nilai IP atau teori bahkan bukan judul tesis yang saya ajukan. Tapi lebih kepada karakter dan nilai-nilai yang saya pegang," kata Rama.\n\nDalam hal ini, Rama mengungkap dari 275 juta penduduk Indonesia, ternyata hanya 0,3 persen yang melanjutkan studi S2. Sementara, untuk menyambut era bonus demografi 2045, selain infrastruktur perlunya membenahi kualitas SDM juga.\n\n“Oleh sebab itu, bagi teman-teman yang memiliki intensi untuk lanjut S2, tetapi keterbatasan ekonomi, saya rasa tidak perlu mengkhawatirkan itu, sebab sudah banyak peluang beasiswa yang tersajikan. Sehingga tentang bagaimana kemauan belajar teman-teman," tuturnya.</item>
        <item>JAKARTA, KOMPAS.com - Ketua Harian YLKI Tulus Abadi meminta pemerintah terus mengedukasi masyarakat tentang manfaat penggunaan kendaraan listrik yang mampu mengurangi polusi udara. Dia menilai edukasi tersebut penting sebagai langkah menuju nol emisi karbon.\n\n“Edukasi penggunaan kendaraan listrik kepada masyakat itu penting. Tentu hal ini bakal menjadi inspirasi bagi masyarakat luas untuk beralih ke kendaraan listrik,” ujar Tulus dalam siaran pers, Sabtu (3/9/2023).\n\nTulus mencontohkan, penggunaan kendaraan listrik saat KTT ASEAN bisa menjadi momentum agar pemerintah mengakselerasi kebijakan dalam mendorong ekosistem kendaraan listrik. Pemerintah menyiapkan puluhan mobil listrik untuk menyukseskan agenda internasional tersebut.\n\n“Saya mengapresiasi penyelenggaraan KTT yang dikemas ramah lingkungan dan bebas polusi tersebut. Kebijakan untuk kendaraan listrik penting agar langkah menuju nol emisi karbon bisa terakselerasi dengan cepat dan tepat,” kata dia.\n\nMenurut Tulus, penggunaan kendaraan listrik mampu memberikan gambaran kepada para utusan negara sahabat bahwa pemerintah Indonesia sangat concern terhadap komitmen Indonesia dalam terus mendorong nol emisi karbon atau net zero emissions (NZE).\n\n“Arah kebijakannya sudah benar. KTT ASEAN ini dijadikan agenda penting untuk menunjukkan kepada publik internasional bahwa kendaraan listrik menjadi salah satu solusi utama penanganan polusi udara yang melanda Jakarta," kata Tulus.\n\nAdapun KTT ke-43 ASEAN diselenggarakan dalam format plenary maupun retreat pada 5 September 2023.\n\nPada hari berikutnya akan dilaksanakan KTT antara ASEAN dengan negara-negara mitra yang akan berlangsung hingga 7 September 2023.Selain itu, akan digelar pula KTT Asia Timur dan KTT ASEAN Plus Three.</item>
        <item>JAKARTA, KOMPAS.com - Grup band Dewa 19 akan menggelar Tur Soematera di tiga kota di Pulau Sumatera.\n\nAcara yang diselenggarakan Alpha Kreatif Entertainment ini akan menyambangi Medan, Pangkalpinang, dan Lampung.\n\nDalam perjalanannya di Tur Soematera ini, Dewa 19 juga akan mengajak sejumlah musisi dari Republik Cinta.\n\nVirzha, Ello, Andra and the Backbone, dan The Lucky Laki dipastikan akan ikut menemani Dewa 19 menyapa para Baladewa dan Baladewi Sumatera.\n\nGrup band yang dipimpin Ahmad Dhani ini rencananya akan membawakan lagu-lagu terbaiknya untuk menghibur masyarakat di pulau Sumatera.\n\nKonser yang juga mengusung tajuk Pesta Rakyat Spektakuler Dewa 19 akan dimulai di Medan pada 10 November 2023.\n\nSelanjutnya, Dewa 19 akan manggung di Pangkalpinang pada 18 November 2023.\n\nTur Soematera Dewa 19 akan ditutup di Lampung pada 22 Desember 2023.\n\nTiket konser Tur Soematera ini sudah bisa dibeli mulai tanggal 4 September 2023 melalui situs resmi dewatiket.id.</item>
        <item>TANGERANG SELATAN, KOMPAS.com - Perjalanan Nissan March di pasar otomotif Tanah Air tidak cukup lama, hanya berlangsung selama 10 tahun setelah akhirnya digerus tren mobil murah LCGC.\n\nMobil segmen city car ini banyak diburu masyarakat lantaran harganya yang terjangkau dan ketangguhan mesinnya.\n\nSalah satu penyakit mobil ini ada pada motor fan atau kipas radiator yang berada di ruang mesin tepat di balik gril depan.\n\nRofiq Zunarto, Pemilik Kebat Motors Spesialis Nissan dan Datsun Bintaro mengatakan motor fan pada Nissan March bisa mengalami bunyi dengung dan mati.\n\n“Motor fan adalah penggerak kipas radiator, letaknya ada di bagian depan ruang mesin, bila motor ini rusak maka kipas tidak akan berputar menyebabkan mesin overheat dan AC tidak dingin,” ucap Rofiq kepada Kompas.com, Minggu (3/9/2023).\n\nRofiq mengatakan Nissan March, hanya dibekali satu kipas yang bekerja ganda sebagai pendingin mesin sekaligus sistem AC.\n\nSehingga, bila motor fan ini bermasalah akan mengakibatkan dampak cukup terasa bagi pengguna Nissan March. Tidak hanya menyebabkan mesin overheat tapi embusan angin AC menjadi kurang sejuk.\n\n“Selain tidak berputar, kipas juga bisa bunyi dengung akibat aus di bagian motor, beberapa dampaknya juga menyebabkan putaran kipas tidak stabil sehingga menyebabkan bunyi kasar di area mesin,” ucap Rofiq.\n\nBeruntungnya, biaya perbaikan motor fan cukup terjangkau di bengkel spesialis dengan memanfaatkan onderdil aftermarket berkualitas.\n\n“Penggantian motor fan termasuk biaya pemasangan Rp 675.000, menggunakan onderdil aftermarket rekomendasi dari kami, sehingga lebih terjamin keamanannya,” ucap Rofiq.\n\nKendati demikian berbagai jenis motor fan untuk Nissan March bisa ditemukan di toko daring. Sehingga, konsumen bisa bebas memilih mau menggunakan onderdil yang mana saja terlepas dari tanggung jawab pihak bengkel.</item>
        <item>KOMPAS.com - Penyakit kanker telah menyerang manusia selama ribuan tahun. Para ilmuwan telah menemukan banyak sisa-sisa manusia prasejarah yang menunjukkan adanya penyakit ini.\n\nLantas, apa kasus kanker paling awal yang pernah tercatat? Dan kapan pertama kali manusia mencatat tentang kanker dalam teks kedokteran?\n\nDilansir dari Live Science, bukti paling awal mengenai kanker pada manusia berasal dari kerabat manusia purba yang hidup sekitar 1,7 juta tahun yang lalu.\n\nIndividu tersebut, kemungkinan besar dari spesies Paranthropus Robustus atau Homo ergaster, hidup dengan tumor ganas di tulang jari kaki kirinya.\n\nPenemuan ini berawal dari temuan sisa-sisa kerangka di dalam gua Swartkrans, sebuah deposit batu kapur di Afrika Selatan.\n\nStudi tahun 2016 tentang kasus tersebut, yang diterbitkan di South African Journal of Science, menyebutkan bahwa ketika para peneliti membandingkan pemindaian tomografi komputer (CT) dari fosil tulang jari kaki dengan gambar kasus osteosarkoma modern, suatu bentuk kanker agresif yang dimulai pada sel-sel pembentuk tulang, peneliti segera mengenali tampilan khas osteosarkoma.\n\nSaat ini, osteosarkoma adalah salah satu kanker tulang paling umum pada manusia dan dapat terjadi pada semua usia, meskipun paling sering terjadi pada anak-anak, remaja, dan dewasa muda yang masih dalam masa pertumbuhan. Meski usia individu prasejarah ini tidak diketahui, para peneliti menduga mereka sudah dewasa.\n\nMeskipun kanker tulang jari kaki berusia 1,7 juta tahun adalah kasus kanker paling awal yang diketahui pada hominin, sebuah kelompok yang mencakup manusia modern, catatan tertulis pertama tentang kanker baru muncul jauh di kemudian hari.</item>
        <item>KOMPAS.com - WhatsApp (WA) dikabarkan akan merombak tampilan secara besar-besaran. Informasi ini diungkap oleh WABetaInfo, situs yang kerap membocorkan bakal fitur baru WA.\n\nMenurut WABetaInfo, perombakan tampilan baru WhatsApp sudah muncul di pembaruan WhatsApp beta untuk Android versi 2.23.13.16. Namun, hanya segelintir pengguna beta versi Android saja yang "beruntung" mendapat tampilan baru ini.\n\nDalam tampilan antarmuka (user interface/UI) terbaru, WhatsApp membawa elemen Material Design 3 UI. Material Design ini merupakan bahasa desain yang dirancang Google.\n\nDi Material Design 3, ada beberapa bahasa desain baru yang dibawa, seperti tema, komponen, dan palet warna yang dinamis, sesuai gaya visual dan UI sistem operasi Android terbaru.\n\nNah, tampilan baru WhatsApp, akan menyesuaikan dengan bahasa desain ini. Dari segi warna, WhatsApp masih akan menggunakan nuansa hijau yang khas. Akan tetapi, warna hijau yang sebelumnya memenuhi header atau sisi atas ruang obrolan (chatroom), akan berubah menjadi putih.\n\nKarena masih tahap diuji coba, ada kemungkinan tampilannya akan berubah, sebelum resmi dirilis ke publik.\n\nBelum ada informasi lebih lanjut mengenai perilisan tampilan baru WhatsApp. Anda bisa rutin melakukan pembaruan aplikasi (update) di toko aplikasi resmi Apple App Store atau Google Play Store untuk mendapatkan fitur terbaru dari WhatsApp.</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_category">
        <item>Sains</item>
        <item>Regional</item>
        <item>Global</item>
        <item>Otomotif</item>
        <item>Regional</item>
        <item>Tren</item>
        <item>Money</item>
        <item>Otomotif</item>
        <item>Regional</item>
        <item>Edukasi</item>
        <item>Money</item>
        <item>Hype</item>
        <item>Otomotif</item>
        <item>Sains</item>
        <item>Tekno</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_time">
        <item>03/09/2023, 16:00 WIB</item>
        <item>03/09/2023, 15:58 WIB</item>
        <item>03/09/2023, 15:57 WIB</item>
        <item>03/09/2023, 15:41 WIB</item>
        <item>03/09/2023, 15:32 WIB</item>
        <item>03/09/2023, 15:30 WIB</item>
        <item>03/09/2023. 15:23 WIB</item>
        <item>03/09/2023, 15:21 WIB</item>
        <item>03/09/2023, 15:10 WIB</item>
        <item>03/09/2023, 15:07 WIB</item>
        <item>03/09/2023. 15:02 WIB</item>
        <item>03/09/2023, 15:01 WIB</item>
        <item>03/09/2023, 14:41 WIB</item>
        <item>03/09/2023, 14:30 WIB</item>
        <item>02/09/2023, 23:46 WIB</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_writer">
        <item>Lulu Lukyani</item>
        <item>Markus Yuwono</item>
        <item>Reuters/VOA Indonesia</item>
        <item>Ruly Kurniawan</item>
        <item>Asip Agus Hasani</item>
        <item>Diva Lufiana Putri</item>
        <item>Rully R. Ramli</item>
        <item>Janlika Putri Indah Sari</item>
        <item>Fristin Intan Sulistyowati</item>
        <item>Sandra Desi Caesaria</item>
        <item>Kiki Safitri</item>
        <item>Ady Prawira Riandi</item>
        <item>Erwin Setiawan</item>
        <item>Lulu Lukyani</item>
        <item>Caroline Saskia</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_link">
        <item>https://www.kompas.com/sains/read/2023/09/03/160000323/mengapa-tidur-terlalu-lama-bikin-sakit-kepala-</item>
        <item>https://yogyakarta.kompas.com/read/2023/09/03/155802378/belasan-wisatawan-tersengat-ubur-ubur-di-pantai-selatan-gunungkidul</item>
        <item>https://www.kompas.com/global/read/2023/09/03/155700370/as-akan-kirim-amunisi-uranium-ke-ukraina-bisa-tembus-tank-lapis-baja</item>
        <item>https://otomotif.kompas.com/read/2023/09/03/154100815/transportasi-massal-kunci-utama-dorong-era-kendaraan-listrik</item>
        <item>https://regional.kompas.com/read/2023/09/03/153231378/xenia-tabrak-pemotor-hingga-tewas-polisi-pengemudi-mau-injak-rem-malah-gas</item>
        <item>https://www.kompas.com/tren/read/2023/09/03/153000965/bisakah-gigi-berlubang-menyebabkan-kematian-ini-kata-dokter-gigi</item>
        <item>https://money.kompas.com/read/2023/09/03/152344026/ri-minta-asean-perkuat-kerja-sama-perdagangan</item>
        <item>https://otomotif.kompas.com/read/2023/09/03/152100915/po-agung-sejati-punya-bus-tingkat-motobus</item>
        <item>https://regional.kompas.com/read/2023/09/03/151008978/ganjar-ke-relawan-jangan-salfok-dengar-dan-sampaikan-keluhan-warga</item>
        <item>https://www.kompas.com/edu/read/2023/09/03/150700171/mau-lolos-beasiswa-lpdp-2024-simak-tips-mahasiswa-unair-ini?page=1</item>
        <item>https://money.kompas.com/read/2023/09/03/150229326/ylki-minta-pemerintah-genjot-edukasi-soal-kendaraan-listrik</item>
        <item>https://www.kompas.com/hype/read/2023/09/03/150139666/dewa-19-gelar-tur-soematera-di-tiga-kota-pulau-sumatera</item>
        <item>https://otomotif.kompas.com/read/2023/09/03/144100215/intip-biaya-penggantian-motor-kipas-radiator-nissan-march</item>
        <item>https://www.kompas.com/sains/read/2023/09/03/143000523/arkeolog-ungkap-kasus-kanker-paling-awal-pada-manusia-</item>
        <item>https://tekno.kompas.com/read/2023/09/02/10000077/tampilan-whatsapp-bakal-dirombak-besar-besaran-seperti-apa</item>
    </string-array>

    <string-array name="data_photo">
        <item>https://asset.kompas.com/crops/k5p8ldbCFoxYbhDJGvH75j5PEao=/48x23:500x324/1200x800/data/photo/2023/03/15/64113cf44f79c.jpg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/6IcEHt47F8FYEPqanfrtgcAWuIA=/0x0:0x0/750x500/data/photo/2023/09/03/64f445447d0dc.jpg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/X2wsO60B_b4zjjD_weckHBtIduM=/0x0:862x575/750x500/data/photo/2023/09/03/64f43c908b9d2.jpg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/LR9r4r2TPTCbktT1ODtVAMR81aY=/0x0:5472x3648/1200x800/data/photo/2023/08/31/64f001138cd0a.jpg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/QjJSHsa_-lpw-MSQluDfxPUri0Y=/0x0:0x0/750x500/data/photo/2023/09/03/64f43dfd0c427.jpg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/qmB6CHQsQgM0PuT-JsGHzcVq_hs=/31x0:1888x1238/750x500/data/photo/2022/12/10/63947255c632b.jpg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/pZd_o4RUuoLjCwOGW1K5h01HbRg=/0x0:0x0/1200x800/data/photo/2023/09/03/64f4324ea204e.jpg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/q9gokZPUKtSTKdIIf4MHipTl5cc=/363x2:1440x720/1200x800/data/photo/2023/09/03/64f42ed8dbb66.jpeg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/KlE52e3TKCQpL_EUDkZGa5yUT9w=/0x0:0x0/750x500/data/photo/2023/09/03/64f43966dc76d.jpg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/gfdrup66IVtmejnEzYARO1YvI8s=/205x478:1843x1570/750x500/data/photo/2023/09/03/64f434133f527.jpg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/xe6qeW9tDwqsJJZh7mzB2qwD5Ww=/0x0:645x430/1200x800/data/photo/2021/11/24/619db8849e76c.jpg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/lqgQgoTv_cMJvDplKFE2LMj1BVg=/0x0:0x0/750x500/data/photo/2023/09/03/64f43a7b795e3.jpg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/w-peOR8QlxHlda2XmV4fcX0zBQQ=/0x0:421x281/1200x800/data/photo/2023/09/03/64f3cc6e3ca52.png</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/pB-lld190T2QMRg8LxKrWjwOagE=/187x67:987x600/1200x800/data/photo/2023/05/04/64534c72921f6.jpg</item>
        <item>https://asset.kompas.com/crops/tkOmgl3iaZwHrBGdQuakv_1gx0U=/66x45:710x475/750x500/data/photo/2023/04/26/64489ca5eec52.jpg</item>
    </string-array>
</resources>